\chapter{Conclusões e Trabalho Futuro} \label{chap:7}

\section{Discussão dos Resultados}

A solução implementada, permite às organizações a que se destina e aos utilizadores finais, ter uma visão que até então não conseguiam pela dificuldade no acesso, compilação e interpretação dos dados dos diversos sistemas de informação.
O principal objetivo do projeto era responder à necessidade de controlo e de tomada de decisão na área da Gestão Académica em diferentes Universidades, Institutos Politécnicos ou outras Instituições de Ensino Superior que originava falta de eficácia na tomada de decisão. Este objetivo vai de encontro à definição de \textit{BI} sugerida pelos príncipios ágeis de implementação de uma solução de \textit{Business Intelligence} ~\cite{Kn:AgileBI}: \textit{BI is about providing the right data at the right time to the right people so they can take the right decisions} 

Este objetivo foi conseguido, disponibilizando um repositório de informação fiável, preciso e atualizado, incorporando os sistemas fonte necessários para obter a visão mais completa e pormenorizada possível do negócio. O uso das ferramentas apropriadas para exploração da informação é, também ele, um fator importante para atingir o objetivo pretendido pois permite ao utilizador explorar todas as potencialidades da solução de uma forma \textit{user-friendly} e completa.

Com a implementação da solução, existia um conjunto de objetivos específicos relacionados com o âmbito e necessidades do projeto. A dificuldade em obter informação correta em tempo útil devido à existência de vários sistemas fonte heterogêneos, a difícil compilação de todos os dados do negócio e a necessidade de exploração da informação recorrendo a plataformas recentes, foram objetivos identificados para a solução e a sua implementação tornam-se numa grande vantagem competitiva dentro da sua área de intervenção. A arquitetura desenvolvida em conjunto com os mecanismos introduzidos de integração dos diferentes sistemas, e as duas plataformas disponibilizadas para exploração da informação, tornaram a solução mais robusta, inovadora e capaz de lidar com as exigências do mercado.

Para concluir, é importante referir que uma definição clara dos requisitos e um levantamento efetuado com rigor tornam a implementação destas solução menos dispendiosa. Qualquer alteração dos requisitos funcionais durante o decorrer da implementação, pode trazer um impacto inesperado na solução, originando no pior dos casos grandes derrapagens nas estimativas realizadas.

\section{Conclusões}

A implementação de uma solução de \textit{Business Intelligence} inicia-se com o levantamento dos requisitos funcionais e técnicos com o utilizador final. Como requisitos funcionais são esperados um conjuntos de métricas ou indicadores e as suas dimensões de análise; os requesitos técnicos devem indicar as tecnologias e ferramentas que podem ser utilizadas e a forma como a solução deve interagir e integrar-se nos sistemas de informação existentes. 

A fase seguinte, denominada de desenvolvimento e implementação, espera-se inicialmente a construão de um repositório de dados fiável, preciso e atualizado definido como \textit{DW} onde estão reunidas as condições para se iniciar a construção de \textit{reports} , \textit{dashboards} ou outro tipo de análises. A construção do \textit{DW} passa tempo pela implementação dos diferentes \textit{Data Marts} que representam áreas de negócios ou departamentos. Para completar esta etapa e depois de validados os resultados obtidos com a implementação dos diferentes \textit{DM}, é expectável a construção de um conjunto de análises para demonstrar a potencialidade da solução e suscitar espírito crítico do utilizador final sobre os aspetos levantados nas diferentes análises. 

A etapa seguinte de formação permite aos utilizadores finais ficaram familiarizados com a solução implementada e com as tecnologias utilizadas. Nesta fase, deve ser dada a oportunidade ao utilizador de experimentar a solução, adoptando uma abordagem crítica à informação apresentada, com o objetivo de tirar o máximo conhecimento da solução. Durante esta etapa é também disponibilizada a documentação referente à solução.

A fase de testes é uma etapa crucial para a validação da solução. Esta etapa é feita em conjunto com o utilizador final e tem como objetivo validar o conjunto de indicadores e dimensões definidos na primeira fase de levantamento de requisitos. Os utilizadores finais, durante este fase, devem ter um conhecimento alargado das áreas negócios presentes na solução e terem estado presentes na etapa anterior de formação.
Por fim, depois da solução estar validada através da fase de testes, é preparada a última etapa denominada de entrada em produção. Nesta última etapa é esperado que a solução esteja completamente operacional e seja integrada dentro da organização.

A implementação da solução descrita neste projeto no âmbito da Gestão Académica seguiu estas etapas conseguindo no final obter uma ferramenta aplicacional colaborativa, \textit{Sharepoint}, onde foi possível validar o trabalho realizado. Esta aplicação foi desde logo integrada na solução \textit{iBISmartGIAF} da Indra.
Para responder a um requesito de compatibilidade com os dispositivos móveis e para responder aos problemas identificados da aplicação anterior, foi abordada uma plataforma recente , \textit{Power BI}, que cumpriu as expectativas que existiam e que justificaram a sua implementação. 

O conjunto de indicadores e dimensões que resultam da solução, em conjunto com os \textit{dashboards} e \textit{reports} disponibilizados, têm como principal objetivo responder à necessidade de controlo e de tomada de decisão na área da Gestão Académica em diferentes Universidades, Institutos Politécnicos ou outras Instituições de Ensino Superior. 

\section{Satisfação dos Objetivos} 

Com a implementação desta solução é possível melhorar o desempenho através da eficácia na tomada de decisão conseguindo assim antecipar problemas futuros e evitar perdas financeiras. Analisando os resultados obtidos, através do conjunto de análises disponibilizadas com a solução nas plataformas implementadas, podemos antecipar um conjunto de conclusões que apenas é possível devido à integração dos sistemas fonte operacionais. O caso mais explícito da situação referida prende-se com as análises feitas através do sistema de informação que suporta a gestão académica e os inquéritos  RAIDES. Estes dois sistemas originam os mesmos indicadores relacionados com os alunos, contudo, é possível perceber a evolução entre os dados presentes no sistema de informação face a um período temporal determinado onde ocorreram os inquéritos referidos. Este é apenas um dos exemplos onde o cruzamento da informção de diversos sistemas fonte origina a identificação de novas oportunidades de análise.
Este tipo de análise não era efetuada até então, devido à elevada complexidade em extrair a informação dos diferentes sistemas, interpretar e expor os resultados. 
A solução origina assim novas expectativas e medição de novos objetivos de desempenho dentro das organizações.

A utilização das plataformas colaborativas recentes e \textit{user-friendly} dentro das organizações motiva os colaboradores para um uso mais intensivo e regular da solução. Através da possibilidade de partilha das análises já efetuadas, em conjunto com a possibilidade de criação de novos relatórios, é possível automatizar um trabalho que até então consumia tempo e recursos humanos para a sua elaboração. A integração do \textit{Power BI} veio permitir a utilização da solução em plataformas que até então não eram suportadas, tornando a solução ainda mais versátil.

\section{Benefícios verificados}

O impacto das soluções de \textit{Business Intelligence} não é imediato. Negash ~\cite{Kn:Negash2004} inferiu que o retorno do investimento de uma solução de \textit{BI} apenas se consegue no decorrer do quinto ano de utilização corrente. Assim sendo, os benefícios que são conseguidos de imediato não se devem tanto as análises efetuadas com as informações resultantes da solução mas sim com o tratamento e desenvolvimento da solução.
No decorrer do desenvolvimento da solução, devido ao nível de detalhe que é exigido na análise da informação, foi possível identificar diversas incoerências dos dados, processos de negócio que não estavam a ser devidamente tratados pelos sistemas de informação e ainda a repetição de informação em diversos sistemas de informação. A resolução destes casos revelou-se desde logo uma mais valia imediata que o prcesso de desenvolvimento da solução de \textit{BI} traz às organizações a que se destina.
Para além dos benefícios já mencionados, é importante referir que, com a introdução da solução dentro das organizações, o trabalho que estava destinado à criação de relatórios de ánálise, previsões e estatísticas pode ser desde logo automatizado, como já foi referido, estando disponível com a informação mais atualizada e fiável possível. A tomada de decisão sobre uma única versão da verdade é, sem dúvida, uma grande vatangem competitiva para as organizações que utilizam estas soluções.

\section{Evolução futura}

O sucesso de uma solução de \textit{Business Intelligence} está na utilização adequada da plataforma aplicacional e na correta análise da informação, por isso, uma das necessidades que este tipo de soluções trazem é uma formação adequada às necessidades dos utilizadores finais. Assim sendo, uma das propostas de evolução futura para a solução desenvolvida é a inclusão de um ambiente de demonstração, incluindo, para além do MIG da solução, uma explicação de como devem ser usadas as plataformas através de manuais e vídeos. 

Ainda no âmbito da solução, é possível incluir uma área de intervenção que não tinha sido identificada na fase de levantamento de requisitos e que, analisando os resultados obtidos e as possíveis melhorias futuras, pode ser uma mais valia para a solução: análise da concorrência. Esta área de intervenção está contida na área da procura de um ciclo de estudos e os seus dados e análises podem, no futuro, revelar-se imprescindíveis. Analisar a concorrência segnifica, não só obter valores de referência para a organização mas também ter a real noção de onde estão atualmente as maiores vantagens competitivas comparando com as diferentes Instituições de Ensino Superior exteriores.

A solução pode torna-se mais interventiva explorando as potencialidades de um dos componentes já existente. Como a solução dispõe desde já de um \textit{Back Office} de suporte, a configuração de alertas pode conseguir prevenir problemas futuros e antecipar a correta tomada de decisão. A configuração de um alerta sobre o valor de algum indicador em tempo real ou alterações muito acentuadas das suas variações podem introduzir ou antecipar uma oportunidade de negócio.

Segundo William Edwards Demming, "Não é possível controlar aquilo que não se pode medir".
